堆填區漏垃圾汁 毀下白泥

2018年08月30日

堆填區漏垃圾汁 毀下白泥

稔灣堆填區污水流入附近河道。村民提供片段截圖

【本報訊】屯門稔灣堆填區水池滲漏「垃圾汁」，懷疑因此導致下白泥多個魚塘的魚蝦死亡。立法會議員田北辰於本月13日，聯同生產力促進局到堆填區水池附近的水道，抽取水辦化驗，結果發現氨氮（阿摩尼亞）嚴重超標，懷疑就是堆填區污水影響了附近溪澗。

有學者指，高濃度的阿摩尼亞會嚴重破壞河流生態。環保署證實，署方職員8月初巡查時，發現其中一個設施的開關掣有輕微滲漏情況，堆填區有污水流出，強調若有足夠證據會檢控涉事承辦商。

田北辰表示，早前接獲下白泥村村民的投訴，懷疑因堆填區污水滲漏，導致大量魚蝦死亡，嚴重影響養漁及養蠔業。

阿摩尼亞超標近萬倍

田北辰於本月13日聯同生產力促進局，在堆填區水池附近溪澗的兩個位置，採集水樣本化驗。化驗結果顯示兩地點的水樣本阿摩尼亞含量超標，含量值分別為20mg/L及950mg/L，超出漁護署《良好水產養殖管理方案系列3：塘魚養殖環境管理》中的阿摩尼亞含量指標每公升0.1毫克，分別超標200倍及9,500倍。

報告顯示，污水來源有兩個可能，由堆填區或家禽飼養業滲出。下白泥村代表鄭偉君表示，近6、7年由堆填區衍生出來的污染問題越來越嚴重，「喺環保署管理下，佢哋從來冇承認過堆填區有臭味同污染問題，養魚業不斷死亡」。

下白泥村民均表示損失慘重，漁戶郭同德表示，每當準備收成時，污水就流到魚塘，損失350萬元計。另一養烏頭的魚塘負責人鄧先生則說，因為污染而導致魚類大量死亡，損失多達400萬元。

香港專業教育學院應用科學系系主任張桂宗表示，濃度高的阿摩尼亞有毒性，會直接傷害、甚至殺死河流中的魚等生物。同時阿摩尼亞會為細菌提供能量，轉化為NO3（硝酸鹽），令水質變酸，嚴重破壞河流生態。

環保署回覆《蘋果》查詢指，有關的水池是雨水或地下水管理系統的一部份，用作收集地面的雨水，以避免雨水滲入堆填區內部。當旱後初次大雨時，雨水可能將地面的污染物沖走。為減少這方面的污染，堆填區內已定點加裝設施來堵截初次流出的雨水。

環保署駐堆填區職員於8月初巡查時發現其中一個設施從開關掣有輕微滲漏情況，堆填區內有污水流出，執法人員隨即蒐集證據，若有足夠證據，會檢控涉事承辦商昇達。署方聲稱已嚴厲警告承辦商，並責成立即徹查事件及修正，承辦商亦即日修正了有關問題。

下白泥是觀賞日落勝地。資料圖片

承辦商昇達屢違規僅罰款

不過環保署又指，在過去兩個月期間，該署駐堆填區職員在日常巡查以及環保法規管理科職員的5次突擊巡查中，均沒有在大水坑（堆填區與下白泥魚塘之間溪流）發現大量藻類或大量魚類死亡的情況。

環保署稱，由2018年7月至今，該署職員收到一宗有關該堆填區涉嫌排放污水的投訴，但投訴人拒絕提供發現污水排放的確實地點。在過去兩個月期間，署方駐堆填區職員在日常巡查以及環保法規管理科職員的5次突擊巡查中，均沒有在大水坑發現大量藻類或大量魚類死亡的情況。

屯門堆填區承辦商為昇達廢料處理有限公司，昇達有多次違規紀錄。田北辰認為環保署過去對承辦商違規都只是罰款了事，並無阻嚇力，應將嚴重違規承辦商除牌。

■記者李雨夢

上一則
上一則
交通癱瘓 救護車也死火

下一則
下一則
村代表斥環保署「冇做過嘢」

咁多人打飛機落垃圾桶到既

成班白痴仲話擴建個堆填區

係唔係又邊個保皇狗親戚開既公司？

根本就一定要起焚化

有害化學品對魚蝦無害

嘩
睇圖都覺得臭

要有足夠證據先拉
屌你老味 已經漏曬出黎啦

亞洲無乜幾多唔係起焚化爐
慳位又可以發電

即刻諗起呢段政府宣傳片

臭得過白帶!?

冇得住 同你死過